<cesDoc id="ben-w-bengalnet-news-01-12-13" lang="ben">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>ben-w-bengalnet-news-01-12-13.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Paul Baker</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-24</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>"Bengalnet" internet news (www.bengalnet.com), news stories collected on 01-12-13</h.title>
<h.author>Bengalnet</h.author>
<imprint>
<pubPlace>West Bengal, India</pubPlace>
<publisher>Bengalnet</publisher>
<pubDate>01-12-13</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-08-24</date>
</creation>
<langUsage>Bengali</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>




<p>সংসদ জঙ্গি
আক্রমণ</p>

<p>ভয়ঙ্কর
ঘটনা। ভারতর সংসদ ভবন ঢুক পড়ল আত্মঘাতী কাশ্মীরি জঙ্গি-বাহিনী। প্রায় ৩২ মিনিট গুলির
লড়াই চল নিরাপত্তা বাহিনীর সঙ্গ। ৫ জন জঙ্গি ফৗজি উর্দি পর ভতর ঢুক পড় কঠার
নিরাপত্তাবষ্টনী ভঙ। তাদর মধ্য ৪ জন নিহত। তাদর মৃতদহ পড় আছ ৫ ও ২ নং ফটকর
কাছ। সনাবাহিনী নমছ। ১১টা ৪০ মিনিট ফিদায়ঁ-বাহিনী গুলি চালাত শুরু কর। চমক
কাটত গুলি চালায় নিরাপত্তাবাহিনী। একজন জঙ্গি এখনও সংসদ ভবনর ভতরই। তব ১২টা ১২
মিনিটর পর গুলির আওয়াজ পাওয়া যায়নি। বশকিছু বামার শব্দও পাওয়া যায়। জঙ্গিরা একসঙ্গ ঢাকনি।
বিভিন্ন এলাকায় তারা ছড়িয় পড়ছিল। ঘটনায় আহত অন্তত ২৫ জন। সংসদ মাট ১২টি ফটক রয়ছ।
রাজ্যসভার মূল ফটক গুলি চল প্রথম। গুলির শব্দ শুন সংসদ ভবন ত্রাসর সৃষ্টি হয়। বড় কানও নতা
বা সাংসদ জখম হননি। সংসদ ভনর কানও ক্ষতি হয়নি। পরিস্হিতি নিয়ন্ত্রণ বল জানিয়ছন
সংসদীয় মন্ত্রী প্রমাদ মহাজন। ৪নং ফটক বিস্ফারণর শব্দ শানা যায়। ওই ফটক ব্যবহার করন
স্বয়ং প্রধানমন্ত্রী ও প্রবীণ নতারা। সংসদ ভবন বিমান হানার ষড়যন্ত্র করছিল আল কায়দা।
মুম্বইয় আফরাজ নাম এক জঙ্গিক গ্রপ্তারর পর সই চক্রান্ত ফাঁস হয়। তব গতকালই
আফগানিস্তান ধৃত মার্কিন তালিবান জন ওয়াকার জানিয়ছিল আল কায়দা আরও হামলা চালাব।
সংসদ ভবন এই হামলা কাশ্মীরি জঙ্গি সংগঠন লস্কর-ই-তৈবা বা জইস-ই-মহম্মদর বলই ধারণা।
</p>

<p>সংসদ ভবনর সন্ট্রাল
হল অন্তত ৩০০ সাংসদ আছন। আছন প্রধানমন্ত্রী বাজপয়ী, স্বরাষ্ট্রমন্ত্রী লালকৃষ্ণ আডবাণী,
আছন বিরাধী দলনত্রী সানিয়া গান্ধীও। উর্দি পরা জঙ্গিরা তিনটি নিরাপত্তাবষ্টনী পরিয় আস।
প্রথম গায়ন্দাবাহিনী, পর প্রধান ফটকর নিরাপত্তারক্ষী এবং তৃতীয় স্তর ন্যাশনাল
সিকিউরিটি গার্ডর নিরাপত্তারক্ষীরা থাকন। ব্ল্যাক কম্যান্ডাবাহিনী সঙ্গ সঙ্গ নম পড়ছ।
</p>

<p>ঘটনার ঠিক পরই কন্দ্রীয়
স্বরাষ্ট্রমন্ত্রী লালকৃষ্ণ আডবাণী বলন, জঙ্গিরা গণতন্ত্র ব্যবস্হার প্রাণকন্দ্র আক্রমণ করার য
দুঃসাহস দখিয়ছ তার জন্য তাদর ভয়াবহ মূল্য দিত হব। সারা দশর ক্ষাভর মুখ পড়ত
হব জঙ্গিদর। তিনি আরও বলন, সব সাংসদ ও মন্ত্রী নিরাপদই আছন। সংসদ ভবনরও কানও
ক্ষতি হয়নি। পুলিস, আধা-সামরিক বাহিনী ও সনা পুরা ভবন ঘির ফলছ। পরিস্হিতি পুরাপুরি
নিয়ন্ত্রণ। </p>

<p>সাংসদ রণুকা চৗধুরী
জানিয়ছন, সামরিক বাহিনীর পাশাক পর জঙ্গিরা ভতর ঢুকছিল। অন্তত চারটি জায়গায়
তারা একসঙ্গ গুলি ছুঁড়ত শুরু কর। গুলি ছাঁড়ার আগ কয়কটি বিস্ফারণও শানা যায়।
</p>

<p> </p>

<p>পাশ
ধূমপানবিরাধী বিল 
বিদু্যত্
চুরি রুখত কড়া আইন রাজ্যর</p>

<p>বিদু্যত্ চুরি রুখত
কঠার আইন করল রাজ্য সরকার। সংশাধিত বিদু্যত্ আইন বিদু্যত্ চুরির শাস্তি তিন মাস থক
পাঁচ বছর জল। সঙ্গ পাঁচ থক ৫০ হাজার টাকা জরিমানা। বিদু্যত্ চুরি ধরা পড়ল শুধু য
লাইন কট দওয়া হব তাই নয়, পরর দুই বছর বিদু্যত্ সংযাগও দওয়া হব না। শুধু তাই
নয়, বিদু্যত্ চুরিত অভিযুক্তকই প্রমাণ করত হব, য তিনি নির্দাষ। বিদু্যত্ চুরি ধরত যমন
বিশষ পুলিসবাহিনী গড়া হচ্ছ, তমনি বিচারর জন্য তৈরি হব বিশষ আদালত। বিরাধী
দলগুলি অবশ্য নতুন আইনক কালা কানুন বল বর্ণনা করছ। তাদর বক্তব্য: এত অভিযুক্তর
আত্মপক্ষর সুযাগ না থাকায় আইনর অপব্যবহার হত পার। </p>

<p>বিদু্যত্মন্ত্রী মৃণাল
ব্যানার্জি অবশ্য একথা মানত রাজি নন। তাঁর মত, বিদু্যত্ চুরির জন্য বছর পর্ষদর ৬০০ কাটি
টাকা ক্ষতি হয়। এটা মন নওয়া সম্ভব নয় বলই কঠার আইন করত হল। সি ই এস সি হিসাব কর
দখিয়ছ- চুরি বাবদ তাদরও বছর প্রায় ২০০ কাটি টাকা ক্ষতি হয়। </p>

<p>ধূমপানবিরাধী
বিল পাশ :
প্রকাশ্য স্হান ধূমপান রুখত আইন পাশ হল বিধানসভায়। এই আইন হাসপাতাল, সরকারি
অফিস, শিক্ষা প্রতিষ্ঠান ও সরকারি পরিবহন ধূমপান করা যাব না। শুধু সিগারট-বিড়ি নয়,
তামাকজাত সমস্ত পণ্যর ওপরই নিষধাজ্ঞা বলবত্ হব। শিক্ষাপ্রতিষ্ঠানর ১০ মিটারর মধ্য
তামাকজাত দ্রব্য বিক্রি করা তা যাবই না, এই ধরনর পণ্যর বিজ্ঞাপনও নিষিদ্ধ হচ্ছ। 
</p>

<p> </p>

<p>'দাদাসাহব
ফালক' নিলন আশা</p>

<p>দাদাসাহব ফালক
পুরস্কার পলন কিংবদন্তী সঙ্গীত শিল্পী আশা ভাঁসল। বুধবার সন্ধ্যায় নয়াদিল্লির বিজ্ঞানভবন
রাষ্ট্রপতি কে আর নারায়ণন আশার হাত এই পুরস্কার তুল দন। দাদাসাহব ফালক পুরস্কারর
অর্থমূল্য দুই লক্ষ টাকা। সঙ্গ শাল ও স্বর্ণকমল। আশা মঞ্চ উঠতই বজ উঠল তাঁর গাওয়া
'লগান' ছায়াছবির জনপ্রিয় গান 'রাধা ক্যায়স না জ্বল'। </p>

<p>দাদাসাহব
ছাড়াও এদিন চলচ্চিত্রর জাতীয় পুরস্কার দওয়া হয়। সরা ছবি হিসব স্বর্ণকমল জিতল জয়রাজ
পরিচালিত মালায়লাম ছবি 'শান্তাম'। প্রসঙ্গত, প্রখ্যাত ফুটবলার বিজয়ন অভিনয় করছন
এই ছবিত। 'উত্সব' চলচ্চিত্রর জন্য সরা পরিচালকর সম্মান পলন ঋতুপর্ণ ঘাষ। শ্রষ্ঠ
অভিনতা ও অভিনত্রীর সম্মান পলন অনিল কাপুর ও রবিনা ট্যান্ডন। যথাক্রম 'পুকার' ও
'দামন' ছবির জন্য। এই দুটি পুরস্কার নিয় বিতর্কর জর অনুষ্ঠান বয়কট করন সৗমিত্র
চট্টাপাধ্যায় ও পরিচালক গৗতম ঘাষ। 'দখা' ছবিত অভিনয়র জন্য বিশষ জুরি
পুরস্কার পয়ছিলন সৗমিত্র। </p>

<p> </p>

<p>আবহাওয়া      পূর্বাভাস : বৃহস্পতিবার প্রধানত পরিষ্কার আকাশ। দিনর সর্বাচ্চ
তাপমাত্রা ২৮ ডিগ্রি ও দিনর সর্বানিম্ন তাপমাত্রা ১৫ ডিগ্রি সেলসিয়াসর কাছাকাছি থাকব।
</p>

<p>তাপমাত্রা : বুধবারর সর্বাচ্চ ২৭.৬ (+১) এবং সর্বনিম্ন ১৬.৮ (+৩) ডিগ্রি সেলসিয়াস। </p>

<p>আপক্ষিক আর্দ্রতা
: সর্বাধিক
৯৬ শতাংশ এবং নূ্যনতম ৫০ শতাংশ। </p>

<p>বৃষ্টি : হয়নি। </p>

<p>সোনার দাম 
(১০
গ্রাম)   স্ট্যাণ্ডার্ড ৪৫৯০ টাকা  
২২ ক্যারট ৪৩৩৫ টাকা </p>

<p>রূপার দাম 
(প্রতি
কেজি)   বাট ৭২৫০ টাকা                                                    
খুচরা ৭৩৫০ টাকা </p>

<p>বিদশি মুদ্রা  ক্রয়মূল্য                         
বিক্রয়মূল্য </p>

<p>ডলার           ৪৭.০০                                 
৪৮.৪০</p>

<p>পাউন্ড          ৬৭.৫৫                                 
৬৯.৯০</p>

<p>ইউরা           ৪২.৬৬                                 
৪৩.১৮</p>

<p> </p>

<p> </p>

<p>আজকর
দিনটি কেমন যাব 
বৃহস্পতিবার
১৩ ডিসম্বর, ২০০১, ২৭ অগ্রহায়ণ, ১৪০৮</p>

<p>মেষ                   ব্যক্তিত্ব।</p>

<p>বৃষ                     জনসমাগম।</p>

<p>মিথুন                 শত্রুনাশ।</p>

<p>কর্কট                 চিত্তচাঞ্চল্য।</p>

<p>সিংহ                  মতান্তর।</p>

<p>কন্যা                 শুভ।</p>

<p>তুলা                   বিত্তনাশ।</p>

<p>বৃশ্চিক               ধনাগম।</p>

<p>ধনু                     অশুভ।</p>

<p>মকর                 অর্থাগম।</p>

<p>কুম্ভ                   কার্যসিদ্ধি।</p>

<p>মীন                   অশুভ।</p>

<p> </p>

<p> </p>

<p>ফার্নাণ্ডজর
ইস্তফার দাবিত সংসদ অচল</p>

<p>প্রতিরক্ষা চুক্তিত
ব্যাপক অনিয়মর অভিযাগ বুধবার বিরাধীরা একযাগ প্রতিরক্ষামন্ত্রী জর্জ ফার্নাণ্ডজর
ইস্তফা দাবি করছ। এই ইসু্যত সংসদর দুই কক্ষই তুমুল হট্টগাল হয়। বিরাধীরা অবস্হান
নরম না করায় অধিবশন মুলতবি কর দিত হয়। কংগ্রস, বামপন্হী ও সমাজবাদী পার্টির নতারা
এদিন সকাল বৈঠক কর সিদ্ধান্ত নন য, ফার্নাণ্ডজ ইস্তফা না দিল সংসদ চলত দওয়া হব
না। পাশাপাশি, সরকারক পাটা পশ করতও দিত চান না বিরাধীরা। </p>

<p>সিপিএম
সাংসদ বাসুদব আচার্য বলন, আমরা যকানও উপায় পাটা আটকাত চাই। অসংসদীয় আচরণর
জন্য যদি বিরাধীদর সব সদস্যকই বহিষ্কার বা সাসপণ্ড করা হয়, তাতও কিছু যায় আস না।
কংগ্রস চিফ হুইপ প্রিয়রঞ্জন দাশমুন্সী বলন, তহলকায় অভিযুক্ত হওয়ায় এমনিতই ফার্নাণ্ডজক
মন্ত্রী করা উচিত হয়নি। এখন দখা যাচ্ছ, উনি নিহত সৈনিকদর দহ নিয়ও রাজনীতি করছন।
এরকম ব্যক্তিক প্রতিরক্ষা মন্ত্রকর মত দায়িত্বশীল পদ রাখা শাভা পায় না। প্রিয়র কথা:
তহলকার ক্ষত্র সরকার চক্রান্তর অভিযাগ এনছিল। কিন্তু, এক্ষত্র কন্দ্রীয় সরকারর সংস্হাই
আর্থিক অনিয়মর গুরুত্বপূর্ণ অভিযাগ এনছ। </p>

<p> </p>

<p>মুখ্যমন্ত্রী,
শরিক নেতাদর নিয়ন্ত্রণ করছ বামফ্রন্ট</p>

<p>বামফ্রন্টর নীতির বাইর
নতুন কানও নীতিগত সিদ্ধান্ত নিত গল মুখ্যমন্ত্রী বুদ্ধদব ভট্টাচার্যক আগাম অনুমাদন নিত
হব। বামফ্রন্টর একটি গুরুত্বপূর্ণ বৈঠকর পর একথা ঘাষণা করছন চয়ারম্যান বিমান বসু।
ফ্রন্টর শরিকদর আগাম জানিয় রাখার কথা বলা হলও কার্যত বুদ্ধদব ভট্টাচার্যর ওপর কিছুটা
নিয়ন্ত্রণই আরাপ করা হল। সন্ত্রাসদমন আইন (পাকা) নিয় সম্প্রতি শরিকদর গাঁসা হয়ছিল।
সি পি এমর জ্যাতি বসু গাষ্ঠীও এই সুযাগ বুদ্ধদবক অস্বস্তিত ফলার সুযাগ ছাড়নি।
</p>

<p>এদিক ফ্রন্ট চয়ারম্যান
বিমান বসু জানিয় দিয়ছন, কানও মন্ত্রী রাজ্য সরকারর বিরুদ্ধ প্রকাশ্য মন্তব্য করত পারবন
না। কানও নতাও শরিক দল বা নতার বিরুদ্ধ মুখ খুলত পারবন না। সমস্যা হল, বামফ্রন্ট
দ্বিপাক্ষিক বৈঠক কর মটানা হব। শরিক দলগুলির জন্য কার্যত একটি আচরণবিধিও গড়া হয়ছ।
সম্প্রতি ফরওয়র্ড ব্লকর মন্ত্রী কমল গুহ প্রকাশ্য বামফ্রন্ট সরকারর সমালাচনা করছিলন।
</p>

<p> </p>

<p>ঢাকায় ত্রিদশীয়
প্রতিযাগিতায় খেলব না ভারত</p>

<p>জানুয়ারি মাস
ঢাকায় ত্রিদশীয় ক্রিকট সিরিজ খলব না ভারত। ১-১৪ জানুয়ারির ওই প্রতিযাগিতায় বাকি
দুটি দল হল পাকিস্তান ও বাংলাদশ। বুধবার ক্রিকট বার্ডর সভার পর সচিব নিরঞ্জন শাহ
একথা জানান। শাহ বলন, ক্রমাগত খল ক্রিকটাররা ক্লান্ত। ওই প্রতিযাগিতায় খলত গল
ইংল্যান্ড সফরর পর সামান্য বিশ্রামটুকুও ভারত পাব না। </p>

<p>বোর্ড
সচিব ক্লান্তিক অজুহাত হিসব দখাত চাইলও বার্ড সূত্র খবর: পাকিস্তান অংশ নওয়াতই
ঢাকার প্রতিযাগিতায় খলব না ভারত। সরকার এখনই পাকিস্তানর সঙ্গ কানও ধরনর সম্পর্ক যত
রাজি নয়। কন্দ্রীয় ক্রীড়ামন্ত্রী উমা ভারতী সম্প্রতি বলছন- অনিয়মিত স্হান তিনবছর পাকিস্তানর
সঙ্গ খলার প্রশ্ন নই। বুধবারর সভার আগও বার্ড সভাপতি ডালমিয়া সরকারর সঙ্গ কথা বলন।
সরকারর মনাভাব বুঝই ঢাকায় না খলার সিদ্ধান্ত নওয়া হয়ছ। ভারতীয় বার্ডর সিদ্ধান্ত
পাকিস্তানর সঙ্গ সম্পর্ক আরও তিক্ত হওয়ার আশঙ্কা রয়ছ। </p>

<p> </p>

<p>বরানগর
বাড়ির দেওয়াল চাপা পড় কিশারীর মৃতু্য</p>

<p>বুধবার সকাল উত্তর
শহরতলির বরানগর বাড়ির দওয়াল চাপা পড় এক কিশারীর মৃতু্য হয়ছ। মৃতার নাম সীমা
দাস (১৩)। আহত হয়ছন একই পরিবারর আরও তিনজন। আহতদর আর জি কর হাসপাতাল ভর্তি
করা হয়ছ। </p>

<p>সকাল
আটটা নাগাদ বরানগর পুরসভার ১৩ নম্বর ওয়ার্ডর ৫৮ নম্বর এস পি ব্যানার্জি রাডর বাড়ির দওয়াল
হঠাত্ই ধস পড়। সীমা ও পরিবারর তিনজন তখন ঘরর মধ্যই ছিলন। কানও কিছু বাঝার আগই
তাঁরা দওয়াল চাপা পড়ন। ঘটনাস্হলই সীমার মৃতু্য হয়। স্হানীয় পুরপিতা জানিয়ছন,
বাড়িটি দীর্ঘদিন ধরই বিপজ্জনক অবস্হায় ছিল। পুরসভা থক নাটিশও দওয়া হয়ছিল। কিন্তু
সীমাদর পরিবার এতই গরিব য, বাড়ি সংস্কার করার সাধ্য তাঁদর নই। </p>

<p> </p>

<p>সম্পাদকীয় :
জর্জর কফিন শেষ পেরক?</p>

<p>জর্জ
ফার্নাণ্ডজ কি ভারতর ক্ষপণাস্ত্র প্রযুক্তির জনক? নাকি উনি অতীত ভারতর প্রতিরক্ষায় বীরর
মত যুদ্ধ করছন? এর কানটাই নয়। জর্জ মাথা থক পা পর্যন্ত একজন রাজনীতিক। তবু
অটলবিহারী বাজপয়ী গাটা দশ তাঁর থক যাগ্য আর কানও প্রতিরক্ষামন্ত্রী পলন না কন-
এমন প্রশ্ন দশবাসীর মন জাগা স্বাভাবিক। এবার যন সই প্রশ্নর একটা উত্তর পাওয়া যাচ্ছ।
তহলকা কলঙ্কারি থকই জানা গিয়ছিল 'ডাল ম কুছ কালা হ্যায়'। এবার খাদ কম্পট্রালার
অ্যান্ড অডিটর জনরলর সরকারি রিপার্ট হাট হাঁড়ি ভঙ দিয়ছ। কারগিল যুদ্ধর শহিদদর
জন্য একটি মার্কিন কাম্পানি থক অস্বাভাবিক বশি দাম কফিন কনার চুক্তি করছিলন জর্জ
ফার্নাণ্ডজ। কারগিল যুদ্ধর সময় এন ডি এ সরকার পুরনা প্রথা বদল শহিদদর মৃতদহ
কফিনবন্দি কর পরিবারর হাত তুল দওয়ার সিদ্ধান্ত নয়। কানও ভারতীয় প্রতিষ্ঠান এই কফিন
তৈরি করত পারব কিনা তার খাঁজ না নিয়ই বরাত দওয়া হয়। এই মার্কিন সংস্হা '৯৪ সাল
সামালিয়াত ভারতীয় সনাদর জন্য একই কফিন বচছিল ১৭২ ডলার। সই কফিনই কনা হয়ছ
২৫০০ ডলার! সবথক দুঃখর কথা, সব কফিন এস পৗঁছছ কারগিল যুদ্ধ শষ হওয়ার পর।
অথচ যুদ্ধর সময় দরি করা যাব না বলই নাকি জর্জরা কানও যাচাই করত পারননি। মূল্য
নির্ধারণর জন্য প্রাইস নিগাশিয়টিং কমিটির বৈঠকর কানও কার্যবিবরণী রাখা হয়নি। এত
ঢাক ঢাক গুড় গুড় কন? '৯৯ সালর ডিসম্বর মার্কিন কাম্পানি বুইটন অ্যান্ড বইজ চুক্তি সংশাধনর
আর্জি জানায়। কারণ, কফিনর ওজন ১৮ কজি থক বড় ৫৫ কজি হয় গছ। তারপর ২০০০ সালর
মার্চ পর্যন্ত বিবচনা হয়ছ। ততদিন ১৫০টি কফিন এস গছ। প্রতিরক্ষামন্ত্রকও চুক্তির ৯০
শতাংশ মিটিয় দিয়ছ। শুধু এই কফিনই নয়, কারগিল যুদ্ধর সময় প্রতিরক্ষা কনাকাটায় প্রায়
২১৭৫ কাটি টাকার নয়ছয় হয়ছ। অত্যন্ত ওঁচা মানর জিনিসপত্র কনা হয়ছ।  </p>

<p>প্রশ্ন হল, ক এই জর্জ
ফার্নাণ্ডজ? তিনি কি রাষ্ট্রর থকও গুরুত্বপূর্ণ? শহিদদর মৃতদহ নিয় ব্যবসা করার অধিকার
তাঁক ক দিয়ছ? বাজপয়ীক এই প্রশ্নর জবাব দিত হব। অন্য কানও দশ হল তহলকা কলঙ্কারিত
অভিযুক্ত জর্জক প্রতিরক্ষায় ফরাবার দুঃসাহস দখাত পারতন না। বাজপয়ী দখিয়ছন যখন,
তখন তাঁকও নিত হব দায়। স্বাভাবিকভাবই জর্জক ফিরিয় আনার পছন তাঁর স্বার্থ জড়িত বল
মন করতই পারন দশবাসী। অবিলম্ব জর্জক সরত বল নিরপক্ষ তদন্তর নির্দশ দওয়া উচিত
বাজপয়ীর। </p>

<p> </p>

<p>সোনিয়ার
ইফতার পার্টিত শত্রুঘ্ন, শরদ, পাসায়ান</p>

<p>সোনিয়া
গান্ধীর ইফতার পার্টিত এলন বিজপি-র বিক্ষুব্ধ নতা শত্রুঘ্ন সিনহা, বিক্ষুব্ধ দুই কন্দ্রীয় মন্ত্রী
রামবিলাস পাসায়ান ও শরদ যাদবও। এই ঘটনায় বাজপয়ী যারপরনাই বিব্রত বাধ করবন।
গতবছর সানিয়া আমন্ত্রণ জানিয়ছিলন মমতা ব্যানার্জিক। এবার আর ডাকননি। পশ্চিমবঙ্গর
রাজনীতিত মমতাক আর গুরুত্ব দিত চান না সানিয়া। এসছিলন মুলায়ম সিং যাদব, হরকিষণ
সিং সুরজিত্ ও সামনাথ চ্যাটার্জিও। এসছিলন জম্মু-কাশ্মীরর মুখ্যমন্ত্রী ফারুক আবদুল্লা।
তব ফারুক গান্ধী পরিবারর বিশষ বন্ধু। ফারুক বন্ধুত্বর খাতির এলও রামবিলাস-শরদরা এসছন
রাজনীতি করতই। উত্তরপ্রদশ ভাটর পর অনক সমীকরণ বদল যত পার। বিজপি আপাতত তাল্লা
দিচ্ছ শরদ পাওয়ারক। শরদ পাওয়ারক ইফতার নিমন্ত্রণ করননি সানিয়া। সানিয়াকও মুম্বইয়
জন্মদিনর অনুষ্ঠান ডাকননি পাওয়ার। </p>

<p> </p>

<p>ইফতার-রাজনীতি
নিয় ক্ষুব্ধ নাখাদার ইমাম</p>

<p>মুসলিমদর পবিত্র
আচার রাজা-ক কন্দ্র কর ইফতার রাজনীতি নিয় প্রচণ্ড ক্ষুব্ধ নাখাদা মসজিদর ইমাম মহম্মদ
সাব্বির। তিনি সাফ জানিয়ছন- রমজান মাস যাঁরা রাজা বা উপবাস-ব্রত পালন করন,
তাঁরাই শুধু ইফতার অনুষ্ঠান করত পারন। অথচ, বছরর পর বছর মুসলিমদর সমর্থন পত দলমত
নির্বিশষ সব রাজনৈতিক নতা-নত্রীই ইফতার পার্টির আয়াজন করছন। এঁদর জন রাখা
দরকার- যত বড় নতা বা নত্রী হান না কন, ইফতার পালনর অধিকার তাঁদর নই। তাছাড়া,
ইফতার পার্টির আয়াজন করলই মুসলিমদর সমর্থন পাওয়া যাব- এমন ধারণাও ঠিক নয়।
</p>

<p>সাব্বির
শাহর বক্তব্যর সঙ্গ পুরাপুরি একমত না হলও ইফতার নিয় সঙ্কীর্ণ রাজনীতির বিরাধিতা করছন
টিপু সুলতান মসজিদর ইমাম নূর রহমান বরকতি। দুই ইমামর বক্তব্য মন নিয় সমাজবাদী
পার্টির রাজ্য সম্পাদক বিজয় উপাধ্যায় এবার কানও ইফতার পার্টি দিচ্ছন না। গত বছর পর্যন্ত
মহম্মদ আলি পার্ক ধূমধাম কর ইফতারর আয়াজন করতন উপাধ্যায়। পরিবর্ত এবার তিনি আয়াজন
করবন ইদ-মিলনর। </p>

<p> </p>

<p>স্বাস্হ্যমন্ত্রীর
দাবি : গরিবর অসুবিধা হব না 
কমানার
পরও হাসপাতালর চার্জ বেড়ছ ১০ গুণ</p>

<p>সরকারি হাসপাতালর
চার্জ বাড়ানা নিয় ব্যাপক সমালাচনার পর রাজ্য সরকার তা কিছুটা কমিয়ছ বট, কিন্তু
হিসাব কর দখা গছ পুনর্বিবচনার পরও যা চার্জ ধার্য হয়ছ, তা আগর অন্তত দশগুণ।
বিরাধীদর মত, চিকিত্সা পরিষবাতও পণ্য বিক্রির কৗশল নিয়ছ রাজ্য সরকার। এই কৗশল
দাম একধাপ অনকটা বাড়িয় দিয় পর ক্রতাদর মন ভজাত ছাড়র ঘাষণা করা হয়।
</p>

<p>স্বাস্হ্যমন্ত্রী সূর্যকান্ত
অবশ্য দাবি করছন- হাসপাতালর চার্জ বাড়ানা নিয় বিভ্রান্তি ছড়ানা হচ্ছ। এত গরিব
মানুষর অসুবিধা হব না। কারণ, হাসপাতালর য ৩০ শতাংশ শয্যায় পয়সা দিয় চিকিত্সা
করাত হয়, চার্জ বাড়ানা হয়ছ সখানই। </p>

<p> </p>

<p>মুলতুবি
প্রস্তাব পরাজিত</p>

<p>কংগ্রসর
আনা একটি মুলতুবি প্রস্তাব মঙ্গলবার রাজ্য বিধানসভায় পরাজিত হয়ছ। আলাচনার পর ভাট
নিল সরকার পক্ষ ১১০-৪০ ভাট জিত যায়। হাসপাতাল রাগী দখার ফি ও চার্জ বাড়িয় দওয়ার
প্রতিবাদ কংগ্রস নতা আব্দুল মান্নান এই মুলতুবি প্রস্তাবটি আনন। স্পিকার হাসিম আব্দুল
হালিম প্রস্তাবটি আলাচনার জন্য গ্রহণ করন। মান্নান অভিযাগ করন, ফি ও চার্জ বাড়ানার
ফল লক্ষ লক্ষ গরিব মানুষ সরকারি হাসপাতালগুলি থক চিকিত্সা পাবন না। এছাড়া, খরচ বাড়ালই
হাসপাতালর পরিষবার মান উন্নত হব বল দাবি করা যায় না। সরকার এই অভিযাগ নস্যাত্ কর
চিকিত্সাখাত ভরতুকি কমিয়ও হাসপাতাল গরিব মানুষর চিকিত্সা বজায় রাখার অঙ্গীকার কর।
</p>

<p> </p>

<p>কর্মীদর
উদ্বুদ্ধ করত মমতা লিখছন স্লোগান</p>

<p>তৃণমূল সুপ্রিমা
মমতা বন্দ্যাপাধ্যায় লখিকা। তিনি কবি এবং সুরকারও বট। এসবর দৃষ্টান্তও আছ বাংলা
সাহিত্য-সংস্কৃতির আঙিনায়। সই দক্ষতা এবং কাব্যশক্তির ওপর ভর করই দলর কর্মীদর
রাজনৈতিকভাব উদ্দীপ্ত করত তিনি নিজই কলম ধরছন। লিখছন স্লাগান। আগামী কাল-পরশু
যা লখা হব শহর-শহরতলির দওয়াল-দওয়াল। তব বাজার চলতি ট্রন্ডকই তিনি ধরছন
তাঁর রাজনীতির স্লাগান। যকানও পণ্য বিক্রয় এখন আসল চমক হল 'ফ্রি' বা মুফত
কিছু অতিরিক্ত দ্রব্য ক্রতার হাত ধরিয় দওয়া। আর তাই মমতার নতুনতম স্লাগানও হয় উঠছ
এক্কবার বাজারাপযাগী এবং চমকদারও বট- 'কাস্ত কিনল হাতুড়ি ফ্রি/হাতুড়ি কিনল
তারা/শিক্ষা-স্বাস্হ্য দাম বাড়িয়/সি পি এম সর্বহারা।' </p>

<p>কংগ্রসর
সামন নির্বাচন না থাকল কর্মীরা সচরাচর দওয়াল রঙ-তুলির আঁচড় কাটন না। কংগ্রসর
এই পুরনা ঘরানাকও ভাঙত চাইছন তৃণমূল নত্রী। মমতার রাজনৈতিক জীবনর আদি দল কংগ্রসই
১৯৬৭-র নির্বাচন সি পি এম-ক লক্ষ্য কর ছড়া বঁধছিল- 'চীনর চিহ্ণ কাস্ত
হাতুড়ি/পাকিস্তানর তারা/এখনও কি বলত হব দশর শত্রু কারা?' সিপিএম-এও ছড়াকারর
অভাব নই কানওদিনই। পাল্টা জবাবও দ্রুত এস গছিল দওয়াল দওয়াল- 'ভাট দিন
বাঁচত/তারা হাতুড়ি কাস্ত' এবং 'ভাট পাব কারা/কাস্ত হাতুড়ি তারা'। এর পরপরই
সিপিএম সুভাষ মুখাপাধ্যায়র গল্প থক উদ্ধৃত কর লিখছিল- 'রাস্তার মাড়
লালবাতি জ্বল/ শকুনরা দয় সন্ধ/জাড়া বলদক দওয়াল লটক/ ঠাঁট চট বল ভাট দ।'
কংগ্রস জবাব লিখছিল, 'সন্ধ বলায় লালবাতি জ্বল/ দালালরা দয় সন্ধ/কাস্ত
হাতুড়ি দওয়াল লটক/ ঠাঁট চট বল ভাট দ।' এবার মমতার স্লাগানর পাল্টা জবাব
ছড়াকার কমরডরা কী লখন- তাই দখার জন্য অপক্ষা করতই হচ্ছ। </p>

<p> </p>

<p>ছত্তিশগড়
প্রকাশ্য ৩ জনক মারল এম সি সি</p>

<p>প্রকাশ্য তিনজনক
খুন করল ছত্রিশগড়র এম সি সি জঙ্গিরা! নকশালদর দাবি: এই তিনজন তাদর নাম কর সাধারণ
মানুষর কাছ থক জার কর টাকা আদায় করছিল। সামবার রাত তারা নকশালদর হাত ধরা
পড়। প্রকাশ্য এদর বিচারর ব্যবস্হা করা হয়। সিদ্ধান্ত হয়: তাদর হত্যা করা হব। সইমত
নকশালরা সবাইক ওই জায়গা থক চল যত বল। পর খুব কাছ থক মাথায় গুলি কর তাদর
হত্যা করা হয়। </p>

<p>ঘটনা ঘটার কয়ক
ঘণ্টা পর পুলিস খবর পায়। বিরাট পুলিসবাহিনী ওই গ্রাম গলও কাউকই গ্রপ্তার করত পারনি।
তব স্হানীয় এম সি সি নতা মনদীপ সিং ও তার ১০ সঙ্গীর বিরুদ্ধ হত্যার মামলার দায়র করা
হয়ছ। </p>

<p>অতীতও বহুবার এম সি
সি, জনযুদ্ধ বা নকশালদর কানও গাষ্ঠী এই ধরনর ঘটনা ঘটিয়ছ। কানও ক্ষত্রই পুলিস তাদর
ধরত পারনি। পুলিস-কর্তাদর মত- নকশালরা স্হানীয় মানুষর কাছ থক বিভিন্ন সাহায্য
পায়। দুর্গম এলাকায় স্হানীয় জনসাধারণর সহায়তা না পাওয়ায় পুলিসর পক্ষ তাদর গ্রপ্তার
করা রীতিমত কঠিন হয় দাঁড়ায়। </p>

<p> </p>

<p>হোয়াইটর
সেঞ্চুরি, কুম্বলর ৭ উইকট</p>

<p>ক্রেগ হায়াইটর
লড়াকু সঞ্চুরির (১২১) ওপর ভর দিয় বড় রানর ইনিংস গড়ল ইংল্যান্ড। দ্বিতীয় দিন চা বিরতির
ঠিক আগ ৪০৭ রান প্রথম ইনিংস শষ হয়। ১৮০-৫ থক এতদূর পৗঁছনার প্রধান কৃতিত্ব হায়াইটরই।
তাঁক যথাযাগ্য সাহায্য করন উইকটরক্ষক ফস্টার (৪০), সপ্তম উইকট এঁরা ১০৪ রান যাগ কর
এক নতুন রকর্ড করন। আগর রকর্ড ছিল গাওয়ার ও ফিল এডমণ্ডসর (১০০ রান, ১৯৮৫ সাল)।
</p>

<p>ভারতীয় বালারদর মধ্য
সরা যথারীতি কুম্বল। গতকালর ৫ উইকটর সঙ্গ আজ তাঁর ঝুলিত জমা পড় আরও দুই উইকট।
বাকি তিনটি উইকট ভাগাভাগি কর নন শচীন, শ্রীনাথ ও হরভজন। য হরভজনক নিয় ইংল্যান্ড
ব্যাটসম্যানদর বশি আতঙ্ক ছিল, তাঁক কিন্তু তাঁরা ভালাভাবই সামলালন। ইংল্যান্ডর বড়
ইনিংস গড়ার পিছন ভারতীয়দর বিশ্রি ফিল্ডিংও দায়ী। আজই সকাল তিনটি ক্যাচ পড়ছ। দুটি
ক্ষত্র দাষী দীপ দাশগুপ্ত। </p>

<p>ব্যাট করত নম
সতর্কতার সঙ্গই শুরু করন ভারতীয়রা। কাঁধর চাটর জন্য শিবসুন্দরক তমন সাবলীল লাগছিল
না। দাস ও দীপ- দুজনই একবার কর জীবন পান। পিচর যা অবস্হা, তাত ৫০০-৫৫০ রান করত
সমস্যা হওয়ার কথা নয়। </p>

<p> </p>

<p>রাইটর বদল
কোচ হত পারন মোহিন্দর</p>

<p>নিউজিল্যান্ডর জন
রাইট এখনও ভারতীয় ক্রিকট দলর কাচ। চুক্তি অনুযায়ী চলতি সিরিজ অর্থাত্ ২০০১-এর ডিসম্বর
পর্যন্ত তিনি কাচ। তার আগ ক্রিকট দলর কাচ বদলর কানও সম্ভাবনাই নই। </p>

<p>কিন্তু তারপর? বার্ড
প্রসিডন্ট জগমাহন ডালমিয়া ইতিমধ্য একাধিকবার কাচ জন রাইট ও ফিজিও থরাপিস্ট
অ্যান্ড্রু লিপাসর সঙ্গ ভারতীয় দলর খলার বিভিন্ন দিক নিয় আলাচনা করছন। বিশষ কর
দক্ষিণ আফ্রিকায় ভারতর ফল নিয় ডালমিয়া য সন্তুষ্ট নন তা ঠার ঠার জানিয় দিয়ছন।
এবং একথাও বলন, সিরিজ শষ হওয়ার আগ কাচ বা ফিজিও বদলর কথাই ওঠ না। তব কী
সিরিজ শষ বদল হব? </p>

<p>এই প্রশ্নর উত্তর
প্রচ্ছন্নভাব এস গিয়ছ সামবার আমদাবাদ টস্টর আগর একটি ঘটনা থক। অধিনায়ক সৗরভ
গঙ্গাপাধ্যায় ও ভারতর ব্যাটিং স্তম্ভ শচীন তন্ডুলকর প্রাক্তন তারকা মাহিন্দর অমরনাথর কাছ থক
দীর্ঘ পরামর্শ নওয়ায়। মাহিন্দর কবল হাটল বস পরামর্শ দননি। মাঠও হাজির ছিলন।
ওখানও টিপস দন। </p>

<p>দলর একজন সরকারি কাচ
(জন রাইট) রয়ছন। তা সত্ত্বও একজন 'বহিরাগত' প্রশিক্ষণ দিচ্ছন- এটা সচরাচর দখা
যায় না। মাহিন্দরর ওই পরামর্শ ও সাহায্য নিয় বার্ডর কউ টুঁ শব্দটি করননি। প্রতিবাদ
ওঠনি। </p>

<p>তাই
গুঞ্জন: মাহিন্দর বার্ডর কর্তাব্যক্তিদর পরামর্শই অনুশীলন হাজির ছিলন। তাছাড়া, আর
কাউক নয়, পরামর্শ দিলন সৗরভ ও শচীনক। এ জন্যই ভারতীয় দলর পরবর্তী কাচরূপ মাহিন্দরর
নাম আলাচনায় চল এসছ। </p>

<p> </p>

<p>ফিফা-র পর
স্ট্রাটা 
এ
আই এফ এফ-কে দেব ২২ কোটি টাকা</p>

<p>ফুটবল উন্নয়ন ফিফা
সওয়া তিন কাটি টাকা দব অল ইন্ডিয়া ফুটবল ফডারশনক- এই ঘাষণায় ২৪ ঘণ্টার মধ্য লন্ডনর
একটি সংস্হা এ আই এফ এফ-ক ২২ কাটি টাকা দব জানিয়ছ। </p>

<p>এ আই এফ এফ প্রসিডন্ট
প্রিয়রঞ্জন দাশমুন্সী জানালন, লন্ডনর স্ট্রাটা স্পার্টস মার্কটিং কাম্পানি এ আই এফ এ-র সঙ্গ
যুক্তি করছ। এ আই এফ এফ-স্ট্রাটা চুক্তি হয়ছ পাঁচ বছরর। তারাই ষষ্ঠ জাতীয় লিগর
মূল পৃষ্ঠপাষক। এই ফুটবল লভ্যাংশর ৩০ ভাগ স্ট্রাটা নব। জাতীয় লিগ অংশগ্রহণকারী
১২টি দলই লাভর অংশ পাব। স্ট্রাটা গত বছর ভিয়তনাম পশাদারী লিগ চালু করছ।
</p>

<p>এ
আই এফ এফ সচিব আলবার্তা কালাসা জানান, জাতীয় ফুটবল বিজয়ী দল এবার পাব ৪০ লক্ষ
টাকা। রানার্স ২২ লক্ষ। প্রথম ৬ দলই টাকা পাব। ফয়ার প্ল ট্রফির সঙ্গ দওয়া হব আড়াই
লাখ। আর জতার জন্য ম্যাচ পিছু প্রতি দলক দওয়া হব ২০ হাজার টাকা। </p>

<p>ফের ড্র আনন্দর</p>

<p>বিশ্ব চ্যাম্পিয়ন ভারতর
বিশ্বনাথন আনন্দ আবার ড্র করলন। সমিফাইনালর চারটি খলার তৃতীয় গম ড্র কর ইউক্রনর
গ্র্যান্ডমাস্টার ভ্যাসিলি ইভানচুক ও আনন্দর পয়ন্ট এখন ১.৫-১.৫। </p>

<p>মঙ্গলবার মস্কার ক্রমলিন
হল আনন্দ তাঁর ৩২তম জন্মদিন ২৭ চালর মাথায় ড্র-ত রাজি হন। পরর গম আনন্দ সাদা
ঘুঁটি নিয় খলবন। অর্থাত্ সুবিধা তাঁরই। জিতল চল যাবন ফাইনাল। ড্র করল হব টাইব্রকার।
টাইব্রকারর র্যাপিড গম আনন্দ সর্বদাই ভাল খলন। তাই ইভানচুক ড্র-র ঝুঁকি নবন
না। জতার জন্যই লড়বন। </p>

<p>আর একটি সমিফাইনাল
ইউক্রনর ১৮ বছরর গ্র্যান্ডমাস্টার পানামারিয়ভ তৃতীয় গম হারিয় রুশ গ্র্যান্ডমাস্টার
পিটার ভিডলার-ক। </p>

<p>

</p>

<p> </p>

<p>ময়দান ফের
ফুটবল গড়াপটা!</p>

<p>১৯৮৩-ত কলকাতার লিগ
৭০ মিনিটর একটি ম্যাচ ১১৯ গাল হয়ছিল। দীর্ঘ ফুটবল ইতিহাস এটি বিশ্বরকর্ড। এমন
গড়াপটা ফুটবল পৃথিবীর কাথাও হয়নি। ওর পরও কলকাতার মাঠ অনক গড়াপটা হয়ছ।
</p>

<p>মঙ্গলবার আবার গড়াপটা
হল সুপার ডিভিসন ফুটবল। ১৯৮৩-ত ভিক্টারিয়া স্পার্টিং ১১৯ গাল করছিল। তার কর্মকর্তা
রঞ্জিত গুপ্ত এখন আই এফ এ-র যুগ্ম সচিব। মঙ্গলবার গড়াপটা করল আই এফ এ-র অন্যতম কর্মকর্তা
সুব্রত দত্ত-র দল জর্জ টলিগ্রাফ। </p>

<p>এদর কউ প্ল-অফ
এফ সি আই-এর মুখামুখি হত চাইছিল না। মঙ্গলবার মাহনবাগান মাঠ এফ সি আই এবং সইল-এর
খলা ছিল। আর ইস্টবঙ্গল মাঠ খলছিল জর্জ ও বি এন আর। মাহনবাগান মাঠর ফল শুন গড়াপটায়
নাম জর্জ। </p>

<p>জর্জ শুরুত ২-০ এগিয়
ছিল। ওদিক মাহনবাগান মাঠর খলা শষ হয় ০-০ত। ইস্টবঙ্গল মাঠ খলার বাকি তখন ৫
মিনিট। তখনই জর্জ অভিনব কাণ্ড ঘটায়। এর আগ বি এন আর সমতা (২-২) ফরায় কমল ঘাষ ও
সুদীপ মণ্ডলর গাল। মাবাইল ফান খবর পয় এক কর্মকর্তা জর্জ খলায়াড়দর ইশারা করন-
'হর যা, হর যা'। শষ বাঁশি বাজার আগ প্রশান্ত সরকার ও সুদীপ গগৈ নিজ গাল
বল ঠল দন। জর্জ হারল ২-৪ গাল। </p>

<p>জর্জর কর্মকর্তা
সুব্রত দত্ত (প্রয়াত প্রদু্যত্ দত্ত-র ভাইপা) বলন, ওরা গটআপ করলা? খুবই দুর্ভাগ্যজনক।
</p>

<p> </p>






</body></text></cesDoc>